% %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Journal Article
% LaTeX Template
% Version 1.4 (15/5/16)
%
% This template has been downloaded from:
% http://www.LaTeXTemplates.com
%
% Original author:
% Frits Wenneker (http://www.howtotex.com) with extensive modifications by
% Vel (vel@LaTeXTemplates.com)
%
% License:
% CC BY-NC-SA 3.0 (http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/)
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND OTHER DOCUMENT CONFIGURATIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\documentclass[twoside,onecolumn]{article}

\usepackage{blindtext} % Package to generate dummy text throughout this template 

\usepackage[sc]{mathpazo} % Use the Palatino font
\usepackage[T1]{fontenc} % Use 8-bit encoding that has 256 glyphs
\linespread{1.05} % Line spacing - Palatino needs more space between lines
\usepackage{microtype} % Slightly tweak font spacing for aesthetics
\usepackage{parskip}

\usepackage[english]{babel} % Language hyphenation and typographical rules

\usepackage[hmarginratio=1:1,top=32mm,columnsep=20pt]{geometry} % Document margins
\usepackage[hang, small,labelfont=bf,up,textfont=it,up]{caption} % Custom captions under/above floats in tables or figures
\usepackage{booktabs} % Horizontal rules in tables

\usepackage{lettrine} % The lettrine is the first enlarged letter at the beginning of the text

\usepackage{enumitem} % Customized lists
\setlist[itemize]{noitemsep} % Make itemize lists more compact

\usepackage{abstract} % Allows abstract customization
\renewcommand{\abstractnamefont}{\normalfont\bfseries} % Set the "Abstract" text to bold
\renewcommand{\abstracttextfont}{\normalfont\small\itshape} % Set the abstract itself to small italic text

\usepackage{titlesec} % Allows customization of titles
\renewcommand\thesection{\Roman{section}} % Roman numerals for the sections
\renewcommand\thesubsection{\roman{subsection}} % roman numerals for subsections
\titleformat{\section}[block]{\large\scshape\centering}{\thesection.}{1em}{} % Change the look of the section titles
\titleformat{\subsection}[block]{\large}{\thesubsection.}{1em}{} % Change the look of the section titles

\usepackage{fancyhdr} % Headers and footers
\pagestyle{fancy} % All pages have headers and footers
\fancyhead{} % Blank out the default header
\fancyfoot{} % Blank out the default footer
\fancyhead[C]{2yKe Rysensteen Gymnasium} % Custom header text
\fancyfoot[RO,LE]{\thepage} % Custom footer text

\usepackage{titling} % Customizing the title section

\usepackage{hyperref} % For hyperlinks in the PDF
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\setlength{\droptitle}{-4\baselineskip} % Move the title up

\pretitle{\begin{center}\Huge\bfseries} % Article title formatting
\posttitle{\end{center}} % Article title closing formatting
\title{Kemi prøve d. 28/10/20} % Article title
\author{%
\textsc{Sacha Guilbert}\\%\thanks{A thank you or further information} \\[1ex] % Your name
\normalsize Rysensteen Gymnasium\\ % Your institution
\normalsize \href{mailto:sachaguilbert@gmail.com}{sachaguilbert@gmail.com} % Your email address
%\and % Uncomment if 2 authors are required, duplicate these 4 lines if more
%\textsc{Jane Smith}\thanks{Corresponding author} \\[1ex] % Second author's name
%\normalsize University of Utah \\ % Second author's institution
%\normalsize \href{mailto:jane@smith.com}{jane@smith.com} % Second author's email address
}
\date{\today} % Leave empty to omit a date
\renewcommand{\maketitlehookd}{%
}

%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}

    % Print the title
    \maketitle
    %------------------------------------------------

    \textbf{Chrom findes i en række letopløselige salte. Et af disse er $CrCl_3 \cdot 6H_2O$, som er et grønt salt.}
    \begin{enumerate}
        \item Navngiv ionforbindelsen $CrCl_3 \cdot 6H_2O$.\\
        Chrom(III)chlorid $\frac{1}{6}$ vand\\

        Der fremstilles en opløsning af saltet ved at afveje 6.661g, der overføres til en 100mL målekolbe, der fyldes op til stregen efter saltet er opløst.\\
        \item Opskriv opløsningsreaktionen for opløsningen af saltet i vand\\
        $CrCl_3 \cdot 6H_2O\quad->\quad Cr + 3Cl + H_2O$ \\
        \item Bestem den formelle stofmængdekoncentration af $CrCl_3 \cdot 6H_2O$ i opløsningen.\\
        Ved at slå op i en databog finder man $CrCl_3 \cdot 6H_2O$ molar masse:\\
        $M(CrCl_3) = M(Cr) + M (Cl) \cdot 3 = 52.00\frac{g}{mol} + 35.45\frac{g}{mol} \cdot 3 = 158.35\frac{g}{mol}$(vandet regnes ikke med siden saltet bliver opløst og $H_2O$ molekylerne bliver en del af vandet)\\
        Ved at bruge følgende formel kan man regne ud hvor mange mol 6.6661g $CrCl_3$ svarer til:\\
        $n=\frac{m}{M} = \frac{6.6661g}{158.35\frac{g}{mol}} \approx 0.0421 mol$\\
        Vi ved nu at vi har 0.0421 mol i 100mL. Hvis vi vil finde hvor mange mol per liter det svarer til ganger man de 0.0421 mol med 10 siden 100mL er $\frac{1}{10}$ af 1L:\\
        $\frac{0.0421mol \cdot 10}{100mL \cdot 10} = \frac{0.421mol}{L}$ eller 0.421M\\
        Opløsningen har en koncentration på 0.421M $CrCl_3$.\\
        \item Hvad er den aktuelle koncentration af ioner i opløsningen?\\
        Nu ved vi at der er 0.0421 mol $CrCl_3 \cdot 6H_2O$ i 100mL vand. Det fortæller os så at der er 0.0421 mol $Cr$ i vandet og siden der 3 $Cl$ i saltet er der $3\cdot0.0421$mol $Cl4$ i opløsningen:\\
        Der er 0.0421 mol $Cr$ i vandet, eller en koncentration på 0.421M\\
        Der er $3\cdot0.0421 = 0.126$ mol i vandet, eller en koncentration på 1.26M\\
        \\I basisk opløsning kan $Cl^{3+}$ oxideres til chromat af hypoclorit:\\
        $Cr^{3+}(aq) + ClO^-(aq)\quad -> \quad CrO^{2-}_4 (aq) + Cl^-(aq)$\\
        $Cl^{3+}(aq)$ er lyseblå i vandig opløsning, mens chromat er gul i vandig opløsning.
        \item Afstem ovenstående reaktion\\
        $Cr^{3+}(aq) + 4ClO^-(aq)\quad -> \quad CrO^{2-}_4 (aq) + 4Cl^-(aq)$\\
        Chromat salte er ofte tungtopløselige. F.eks danner chromat et tungtopløseligt rødt salt med sølv(+1), $Ag_2CrO_4$. I en mættet opløsning af dette salt indstiller der sig følgende opløslighedsligevægt:\\
        $Ag_2 CrO_4(s) \rightleftharpoons 2Ag^+ (aq) + CrO^{2-}_4(aq)$\\
        \item Opskriv reaktionsbrøken for ligevægten og forklar enheden af ligevægtskonstanten.\\
        Enheden af ligevægtskonstanten er $K_o$ siden den siger noget op opløsligheden. ($Ag_2 CrO_4(s)$) regnes ikke med siden der er på fast form. Begge produkter er til gengæld opløst og regnes derfor med:\\
        $K_o = [Ag]^2 \cdot[CrO_4]$\\
        Ved $25^{\circ}$ er opløslighedsproduktet for $Ag_2CrO_4$:\\
        $K_o (Ag_2CrO_4) = 1.12\cdot10^{-12} $M$^3$\\
        \item Bestem den aktuelle stofmængdekoncentration af henholdsvis sølv(1+) og chromat i den mættede opløsning ved $25^{\circ}$.\\
        \\
        Det viser sig at opløslighedsproduktet for $Ag_2CrO_4$ bliver større når temperaturen hæves.\\
        \item Angiv hvilken retning opløslighedsligevægten for $Ag_2CrO_4$ der er henholdsvis den endoterme og den exoterme retning.\\
        Når temperaturen hæves stiger $K_o$ dvs. at ligevægten går mod højre. Hvis ligevægten går mod højre, altså der er flere produkter. Det er en exoterm reaktion. Hvis temperaturen falder sker der en endoterm reaktion og der vil være flere $Ag_2CrO_4$ altså mere bundfald og der ligevægten vil gå med venstre.\\
    \end{enumerate}
\end{document}

